\chapter{Tests et analyse des résultats}

\section{Protocole expérimental}
L'évaluation est structurée en quatre blocs, alignés sur la chaîne de
traitement complète:
\begin{itemize}
\item tests de compensation de mouvement (stabilité du fond après warping);
\item tests de segmentation (qualité du masque foreground);
\item tests de clustering (cohérence des objets détectés);
\item tests d'intégration navigation (prise en compte des obstacles dynamiques
dans Nav2).
\end{itemize}

Les scénarios incluent des phases statiques, des rotations du robot, puis des
déplacements avec un ou plusieurs objets en mouvement. Les indicateurs suivis
restent volontairement simples:
\begin{itemize}
\item densité visuelle des événements compensés sur le fond;
\item taux de bruit résiduel dans le masque;
\item stabilité des contours d'objets sur des séquences consécutives;
\item impact sur la trajectoire Nav2 (détours, arrêts de sécurité, absence de
collision).
\end{itemize}

\section{Résultats}
Les essais fonctionnels confirment le comportement attendu de la pipeline:
\begin{itemize}
\item la compensation IMU réduit la dispersion des événements de fond et rend
les zones dynamiques plus discriminantes;
\item la segmentation par seuil dynamique produit un masque exploitable même
quand la scène contient des changements rapides;
\item le clustering permet de convertir le masque en objets utilisables pour la
navigation.
\end{itemize}

Sur le volet navigation, l'ajout de la source
\texttt{/dynamic\_obstacles} dans les costmaps locale et globale permet de
refléter les obstacles détectés dans la carte de coût et d'influencer le plan
local en temps réel.

\section{Analyse}
L'analyse met en évidence trois points:
\begin{itemize}
\item le couplage IMU + événement est essentiel: sans compensation, la
segmentation dégrade rapidement dès que l'ego-mouvement augmente;
\item le seuil dynamique $\lambda$ est un paramètre sensible qui conditionne le
compromis entre bruit et rappel d'objets;
\item l'intégration Nav2 via les costmaps est robuste tant que le topic
\texttt{/dynamic\_obstacles} est publié de façon stable.
\end{itemize}

Les limites actuelles concernent surtout les cas de faible texture, les objets
très proches les uns des autres, et les scènes à fort bruit événementiel.

\section{Discussion}
La solution retenue est cohérente avec l'objectif du projet: obtenir une
perception d'obstacles dynamiques compatible avec des contraintes temps réel sur
robot mobile.

Les pistes d'amélioration prioritaires sont:
\begin{itemize}
\item calibration plus fine des paramètres de compensation et de segmentation
selon les conditions lumineuses;
\item enrichissement du clustering (métriques mouvement plus explicites);
\item étape supplémentaire d'association multi-frames pour stabiliser les objets
et estimer leur vitesse avant projection dans Nav2.
\end{itemize}
